怎樣才能夠改善港人生活？

最近不斷有本港官員主張香港人加入大灣區，可以改善生活。要怎樣才能夠改善港人生活？簡單來說，就是「保存已有權利，增強不足的部分」。

比方說，大部分港人住得很擠，如果能夠令擠迫的居住環境改善，那的確就是在改善生活；或者減少工作時間、提升收入，或者使自己的地位提升、能夠更被社會所尊重，都是改善生活。改善生活，就是改善個人對於環境的感受，變得更自由、更舒適、更受保障。

香港生活方式 受香港制度保障

今天的香港人，之所以認同香港的生活，從不是因為居所特別舒適，甚至也不是薪水特別高，而是因為香港的生活方式，受香港的制度保障。

制度的保障，包括了各種自由與權利的保障。比方說，香港人的私有產權是得到法律保障的，包括政府在內，無人可以合法侵犯市民的私人財產。香港人可以在網絡上接通世界，閱讀全世界的媒體，政府也不可以加以妨礙。還有香港的商業契約與銀行系統，都是在國際上可信可靠，而且沒有太多不必要的管制。這使香港人更容易和世界各地做生意，取得經濟收入。

這一切有賴於以上事務皆有香港法律系統與制度保障。一旦脫離香港的系統，則也同時失去這些保障。香港人在中國大陸買房地產時，就經常捲入爭議與衝突中，投訴無門。一旦離開了香港制度的範圍，香港人的人身安全、自由及私有產權，皆有可能受到威脅。

事實上，生活一切的安全，例如食水安全、食物安全、能源電器安全、建築安全，這一切都有賴於香港法例下定義的嚴格標準。如果沒有香港的法律制度，就會產生有問題的食水、食物、電器，甚至「豆腐渣工程」。這正是香港人對於中國大陸生活的顧忌之一。

除此之外，任何要維持香港人生活的土地，都應該得到香港標準的教育、警察、醫療保障。在以上皆得以保存下，才達至「保存已有權利」的條件，這樣才有「增強不足的部分」的空間。如果做不到的話，一切說是「改善生活」的願景，皆只是空中樓閣，因為香港人一離開香港，就連固有的權利和生活方式都失去了。

最簡單的方式，自然是在港澳以外的大灣區，模仿香港的制度，建立獨立法院，跟隨香港標準。不過，看起來並沒有那麼大的魄力去完成。

退而求其次的話，可以讓香港幫助大灣區建立司法制度，在當地劃出區域，擁有獨立法權，在裏面建立跟隨香港標準的學校、醫院、地方法院、完全不受阻擋的網絡通訊與媒體，並在當地駐留各種警務與紀律部隊人員，可以說直接建立一個香港制度的「飛地」。

特別是從規劃中得知，香港要為大灣區提供金融方面的服務，而金融最依賴的就是法律保障。從這方面看，擴張香港的法律應用範圍，應該是理所當然的結果。

即係叫共產交權出黎
你訓醒未